\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Engenharia de Segurança do Trabalho} (193712)}} \\
\midrule

\textbf{Ementa} \\
I.    Introdução à Engenharia de Segurança do Trabalho
 \\
II.   Legislação e normas técnicas
 \\
III.  Organização da área SSST
 \\
IV.   Acidente de trabalho e acidente de trajeto
 \\
V.    Doenças profissionais e doenças do trabalho
 \\
VI.   Comunicação e treinamento
 \\
VII.  Normalização-NRs
 \\
VIII. Riscos profissionais: avaliação e controle
 \\
IX.   Ergonomia
 \\
X.    Outros assuntos em segurança e higiene do trabalho
 \\

\textbf{Programa} \\
1. Introdução à Engenharia de Segurança do Trabalho: Conceitos e definições básicas. Acidentes do trabalho. Incapacidade temporária, permanente parcial e permanente total. Horas/homem trabalhadas. Dias perdidos, debitados e computados. Coeficiente de frequência. Coeficiente de gravidade. Estatística. Análise de acidentes.
 \\
2. Legislação e normas técnicas: Legislação Acidentária. Legislação Previdenciária. Legislação Sindical. Hierarquia. Consolidação das Leis do Trabalho. Atribuições do Engenheiro e do Técnico de Segurança do Trabalho. Responsabilidade Profissional, Trabalhista, Civil e Criminal. Portarias Normativas e outros Dispositivos Legais. Normas técnicas Nacionais e Internacionais. Normas Regulamentadoras. Constituição da CIPA e SESMT.
 \\
3. Doenças do Trabalho: Conceituação e importância. Relação entre agentes ambientais e doenças do trabalho. Estudo de doenças do trabalho: doenças causadas por agentes físicos, químicos e biológicos. Aspectos epidemiológicos das doenças do trabalho. Agentes tóxicos. Limites de tolerância. Métodos de investigação toxicológica.
 \\
4. Programa de Prevenção de Riscos Ambientais e Mapa de Riscos: Programa de Prevenção de Riscos Ambientais. Mapa de Riscos. Programa de controle médico e saúde ocupacional. Normas Regulamentadoras.
 \\
5. Fundamentos de Higiene do Trabalho: Conceituação de higiene do trabalho. Reconhecimento, avaliação e controle dos riscos ambientais. Agentes físicos: Ruído, Vibração, Temperaturas extremas, Pressões anormais, Radiações. Agentes químicos. Agentes biológicos. Normas regulamentadoras. 
 \\
6. Prevenção e Controle de Riscos em Máquinas, Equipamentos e Instalações: Riscos das principais atividades laborais. Os riscos e as medidas de controle em Máquinas e Equipamentos. Sistemas de Proteção Coletiva. Equipamentos de Proteção Individual. Localização industrial e arranjo físico. Riscos em trabalhos com eletricidade.
 \\
7. Primeiros socorros: Noções de fisiologia aplicáveis aos primeiros-socorros. Primeiros socorro de urgência. Material de primeiros socorros. Feridas, queimaduras e hemorragias. Fraturas, torções e luxações. Corpos estranhos nos olhos, nariz e garganta. Intoxicação e envenenamento. Parada respiratória e cardíaca. Respiração artificial e massagem cardíaca. Estados de inconsciência. Transporte de acidentados. Equipes de primeiros socorros.
 \\
8. Prevenção e combate a incêndio: Conceito, importância e participação da engenharia de segurança do trabalho na proteção contra incêndios. Legislação e normas brasileiras relativas à proteção contra incêndio. Seguro-incêndio. Programas de proteção contra incêndio. Química e Física do fogo. Produtos de combustão e seus respectivos efeitos. Conceito e avaliação de carga-incêndio. Importância da análise dos processos industriais sob o ponto de vista incêndio. Proteção especial contra incêndio. Sistema de detecção e alarme. Agentes extintores. Sistemas fixos e equipamentos móveis de combate a incêndio.
 \\

\textbf{Bibliografia Básica} \\
 -(open access) Normas Regulamentadoras, Disponível no site do Ministério do Trabalho e Emprego.http://www.mte.gov.br/index.php/seguranca-e-saude-no-trabalho/normatizacao/normas-regulamentadoras
 \\
- KROEMER, K. H. E.; GRANDJEAN, E. Manual de ergonomia: adaptando o trabalho ao homem. Porto Alegre, RS: Bookman, 2005.
 \\
- $[$eBrary$]$ Stranks, Jeremy , Management Guide Health Safety at Work (8th Edition), Kogan Page Ltd Ed.,2005.
 \\

\textbf{Bibliografia Complementar} \\
- $[$eBrary$]$ Committee to Assess Training Needs for Occupational Safety and Health Personnel in the United States Board on Health Sciences Staff , Safe Work in the 21st Century: Education and Training Needs for the Next Decade's Occupational Safety and Health Personnel, National Academies Press, 2000.
 \\
- $[$eBrary$]$ Vasconcellos, Luiz Carlos Fadel de Ribeiro, Fátima Sueli Neto , Investigação epidemiológica e intervenção sanitária em saúde do trabalhador: o planejamento segundo bases operacionais, Cadernos de Saúde Pública - Escola Nacional de Saúde Pública, Fundação Oswaldo Cruz, 2005.
 \\
- $[$eBrary$]$ James, Phil , Health and Safety at Work and its Relevance to Employment Relations Research, Emerald Group Publishing Ltd, 2006.
 \\
- $[$eBrary$]$  Hernberg, SvenCampins Martí, Magda RosselloUrgel, José, Introducción a la epidemiología ocupacional,Ediciones Díaz de Santos, 2007.
 \\
- $[$eBrary$]$ HenaoRobledo, Fernando ,Salud ocupacional: conceptos básicos (2a. ed.), Ecoe Ediciones, 2010.
 \\

\midrule
\textbf{Pre-Requisito:} 
Disciplina sem pre-requisito
 \\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}

